\chapter{Yr Eira}

\section{I}

\p{7} Mae’r eira mân yn chwyrlio drwy frigau’r coed, ac erbyn hyn mae’r robin goch a’r fwyalchen wedi mynd i rywle i gysgodi. Er pan wyf yn eistedd yma yn ffenest y servants’ hall mae’r coed wedi mynd yn dywyll, a’r goeden bîn hir wedi hel cnwd o eira arni. ’Rwyf wedi bod yma ers dros awr rŵan, ac yn teimlo y dylaswn fynd i olchi’r llestri, ond mae edrych ar yr eira’n disgyn mor debyg i syllu ar ddŵr ffrwd Pigau’r Sêr yn rhedeg dan y bont yn yr haf. Mae hi dros awr er pan aeth Wil i’r ysgol. Petai’n bwrw eira fel hyn yr adeg honno ni fuasai Mam wedi gadael iddo fynd, ond gwn yn iawn fod Wil wrth ei fodd. Buaswn innau hefyd, yn lle bod gartref ers dros wythnos efo’r annwyd. Ond wedi gwella’n ddigon da i olchi’r llestri a gwneud bwyd a phethau felly. Mae Mam hefyd wedi gwella ac yn dweud ei bod hi am godi cyn y Sul. Rhyfedd ydi meddwl bod llofft Mam mor bell, pe byddai hi’n galw rŵan ni fuaswn byth yn ei chlywed, ond wedyn mae ganddi’r gloch. Beth am y llestri. Y sgyleri eto mor bell ond i gyfeiriad arall, ac yn oer, nid yw’r peipiau cynhesu’n cyrraedd yno.

Tân y gegin yn chwyrnu’n wynias, ond mae’r gegin mor fawr fel nad yw’n cynhesu ond ychydig arni. Mae digon o ddŵr poeth yn y sgyleri beth bynnag, a gwaith digon pleserus ydi golchi llestri yma. Lle tywyll, oeraidd ydi’r sgyleri, yn wynebu at y gogledd. Oglau braidd yn sur sydd yma, oglau cenedlaethau o \p{8} datws a moron er bod y lle’n berffaith lân. Pan fyddaf yn y neuadd neu’r drawing room neu un o lefydd crand eraill y plas caf y teimlad bob amser fod Syr Hugh Nannau neu’r Lady wrth fy ysgwydd, neu yn fy ngwylio o rywle neu’i gilydd. Ac yn y sgyleri a’r gegin a’r holl ystafelloedd eraill yn y cefn teimlaf bresenoldeb degau o forynion a gweision yn ymnyddu drwy’i gilydd, bron na chlywaf eu lleisiau a sŵn eu prysurdeb rŵan. Rhyfedd meddwl nad oes ond ychydig fisoedd er pan oedd hi felly yma.

Dyna’r llestri wedi eu golchi a’u hail osod ar fwrdd y servants’ hall, yn barod at ginio pan ddaw Nhad i’r tŷ. Af ar hyd y coridor hir, hir, hyd at waelod grisiau’r cefn, ac i fyny. Ar hyd y landing hir eto tuag ystafell Mam. Gwn ei bod hi’n poeni am yr eira, sut y daw Wil adref yr holl ffordd o’r pentref os deil hi i fwrw fel hyn. Mae hi wedi clywed rhywbeth yn clepian hefyd ym mhellafoedd y ffrynt, ac am i mi fynd draw i edrych pa ddrws neu ffenest sydd yng ngafael y gwynt.

Ni theimlais ofn erioed wrth fynd drwy’r plas ar fy mhen fy hun. Ac eto teimlad annirnadwy a gaf bob tro wrth droedio ehangder dieithr y ffrynt, teimlaf rywsut nad oes gennyf yr un hawl i fod yn y fath le. Af drwodd i galeri’r neuadd. Y peth cyntaf a’m tery wrth agor y drws fel arfer yw’r oglau dethol, prin a dymunol sydd yn y ffrynt. Heddiw mae’n anarferol o dywyll yn y neuadd, am fod yr eira wedi gorwedd yn dew ar y to gwydr, unig ffenest y neuadd. Yn union yn y fan yma, wrth y drws sy’n cysylltu pen grisiau’r cefn wrth ben grisiau’r ffrynt y cefais i’r sioc o ganfod am y tro cyntaf erioed fod y fath le crand yn bod.

’Roedd hynny ddau Nadolig yn ôl, pan ddaeth rhywun i’n gwahodd ni i fynd i’r plas i wrando ar ganu carolau. Arweiniwyd ni i fyny grisiau’r cefn ac yna drwy’r drws pen-grisiau yma. Eisteddem ar y carped braf ar galeri’r neuadd gan edrych i lawr \p{9} trwy’r canllawiau, yn ddistaw fel llygod. Islaw gwelem Mrs.\ Lewis a Canon Lewis a Lady Nannau yn eistedd wrth y lle tân mwyaf yr oeddem ni wedi ei weld erioed, a lampau crand yn olau ym mhobman fel petasech chi mewn capel. Y côr carolau~— pobl o Gricieth, yn sefyll o gwmpas y piano mawr. Heddiw yn y distawrwydd mae popeth yr un fath yn union, nid oes unpeth wedi ei symud o’i le, a cherddaf ymlaen ar hyd y galeri gan sodlu’r carped esmwyth a mwynhau’r cynhesrwydd. Agoraf ddrysau’r llofftydd, llofft y Lady, llofft y gongl, ac mae hi’n oer iawn yn y llofftydd, a’r eira’n glynu’n y ffenestri. O ffenest llofft y tŵr gwelaf amlinell y dreif yn troi i lawr tua’r coed, ond mae’r eira a’r tywyllwch yn cuddio popeth bron. Ambell ddafad hyd y parc yn edrych fel pe bai ei gwlân yn fudr.

Dyma fi wedi bod trwy holl lofftydd y ffrynt ac wedi dod i lawr y neuadd. Ni allaf fyth fynd heibio i rai o’r darluniau heb aros yn hir i syllu arnynt. Dyfalaf sut ddyn oedd Syr Hugh wrth edrych ar y darlun aruthrol fawr ohono ar ganol y grisiau. Teimlaf rŵan ei fod yn edrych yn gilwgus arnaf yn y golau tywyll rhyfedd. Mewn alcof yn adeiladwaith y grisiau llydain, ac yn union o dan y darlun mawr y mae cerflun marmor gwyn o Major Nannau, tad Syr Hugh. Mae cysgod o wên dirion ar wyneb y Major, a theimlaf bob amser fod yn fwy hoff gennyf y tad na’r mab. Af trwy’r drws gwydr a’m gweld fy hun yn dod i’m cyfarfod. Trwodd i’r billiard room lle mae cyfaredd melys: weithiau daw Nhad a Wil a minnau yma am noson o hwyl. Mae rhywbeth du yn ysgwyd ac yn clepian wrth y lle tân. Af ato mewn dwy naid a’i ddal. Jac-do wedi dod i lawr y simdde a chael ei hun yn gaeth yn rhwyd y tân. A dyma’r canfed inni ei gael fel hyn er pan ddaethom i fyw yn y plas, heb sôn am y tylluanod; mae Wil yn taeru mai’r un jac-do sy’n dod yn ei ôl bob tro.

Un o’r llefydd gorau gennyf yn y plas ydi’r llyfrgell. Nid yw \p{10} mor fawr o lawer a’r drawing room, ond mae’n filwaith mwy diddorol. Mae’r parwydydd i gyd wedi eu gwneud yn gypyrddau gwydr, a’r pren yn dderw. Mae’n rhaid bod yma filoedd ar filoedd o lyfrau. Yn aml iawn byddaf yn sleifio yma am stelc a chael edrych trwy’r llyfrau. Mae’n gynnes, gynnes yma, y cadeiriau esmwyth yn gynnes i’r teimlad, oglau dymunol ar bob peth, hyd yn oed ar y llyfrau. ’Rwyf wedi darllen y cyfnodolion sy’n bentyrrau yn y cypyrddau isaf, yr \textit{Illustrated London News}, \textit{Graphic}, \textit{Strand}, \textit{Quiver}, \textit{Punch}~— ac ail ddarllen rhai ohonynt, yn enwedig y \textit{Royal Academy Illustrated}. Yng nghanol y rhain ryw ddiwrnod y cefais afael ar y ddau lyfr coch mawr, \textit{With the Flag to Pretoria}. At y llyfrau hyn y byddaf yn dod rŵan bob cyfle a gaf. Blinais ar fod yn gowboi ers tro, ac yr wyf wedi troi i fod yn filwr yn saethu’r Boeriaid. Lluniau o’r ymladd ar Spion Kop fyddaf yn wneud rŵan. Deallais erbyn hyn hefyd beth oedd y rheswm pam fod Nain yn aml yn galw rhywun atgas ganddi ar y pryd yn ‘hen Cronjie.’

Ar fy mol ar y carped yr wyf rŵan, a’r llyfr coch ar agor o’m blaen, yn darllen am y Relief of Ladysmith, fy mreichiau wedi cyffio wrth gynnal fy ngên i fyny. Caf funud bach hyfryd yn y fan yma rŵan. Mae’r llestri te wedi eu gosod yn barod ar fwrdd y servants’ hall. Mae’n hanner awr wedi dau, ac yn bur dywyll eisoes. Mae’n dal i fwrw eira’n drwm o hyd. Sŵn y gwynt yn y ffenestri, ac yn chwyrnu’n uchel yn y simdde. Dywedodd Mam ei bod am godi at amser te, a dyma hi’n dwad rŵan ac yn mynd yn syth i’r ffenest i edrych i lawr y dreif. Safaf wrth ei hochr yn y ffenest fawr. Mae’r gwynt yn chwythu’n fain drwy ryw lacrwydd yn y ffenest gan wneud sŵn trist ofnadwy. Y plu eira’n chwipio’n erbyn y gwydr, rhai ohonynt yn glapiau bach caled. Mae Mam yn tynnu ei siôl yn dynn amdani ac yn gollwng ei gwynt yn araf ac yn hir. Ymhen dipyn dyma hi’n dweud yn ddistaw, ‘Dacw fo.’

\p{11} Ac mi welaf rywun yn dod trwy’r mwrllwch, yn araf, araf. Fel y nesâ gwelaf mai Wil ydyw, yn codi ei draed yn uchel o dwll pob cam, ac yna’n claddu i’r cam nesaf wedyn. Fel y daw’n nes caf gip ar ei wyneb, yn goch, a’i geg yn agored. Nid yw’n ein gweld ni, ac â yn ei flaen heibio congl y Porth Mawr, o’n golwg i gyfeiriad y cefn.

‘Mi awn ni i neud y te’n barod,’ medd Mam.

Rhedaf finnau o’i blaen, ar draws y neuadd ac i’r coridor cefn. Fe gymer ychydig amser i Wil ddod rownd at ddrws mawr y cefn. Safaf wrth ffenest y coridor wrth droed y grisiau cefn ac edrych ar gwt Bess. Bydd hi fel arfer yn clywed pob sŵn o bell, bell. Ond nid heddiw, am fod popeth mor ddistaw yn yr eira. Cŵn mawr duon Labrador sydd wedi bod yn y plas erioed meddan nhw. A phan oedd y teulu’n byw yn y plas byddai arswyd y cŵn arnom ni o’u clywed yn cyfarth yn y nos, neu o’u gweld yn cerdded o gwmpas efo’r bwtlar neu’r hallboy. Pan aeth y teulu i fyw i’r Plas Hen dros yr afon, a’n rhoi ni i fyw yn y plas mawr i edrych ar ei ôl fe adawsant yr ast Bess efo ni fel ceidwad y tŷ. Yr oedd ei hofn arnom yn y dechrau. Ond daeth Bess i’n derbyn fel ei chyfeillion gorau. Bydd rhai pobl yn galw’r Labrador yn gi gŵr bonheddig: byddaf fi’n meddwl mai bonheddwr ymysg cŵn ydi’r Labrador.

Mae Bess wedi clywed rhywbeth. Neidia allan o’i chwt a deil flaen ei thrwyn i fyny’n uchel gan ei blycio i fyny ac i lawr, ei bochau’n fflapio i mewn ac allan. Dyma hi’n edrych tua drws yr iard ac yn cyfarth. Fel rheol bydd cyfarthiad Bess yn atseinio fel taran rownd muriau’r plas, ond heddiw mae’n swnio’n feddal a myglyd. Rhed fel ergyd am y drws gan sgrialu’r eira o’i chwmpas, a phaid â chyfarth. Ni fydd Bess byth yn neidio arnom. Mae hi’n cerdded wrth ochr Wil rŵan, gan edrych i fyny i’w wyneb, ac mae’r ddau’n gwenu ar ei gilydd trwy’r plu.

’Rwyf yn bur siŵr na fuasai Mam ddim wedi codi onibai ei \p{12} bod yn poeni am Wil allan yn yr eira. Mae hi’n dwad allan o’r gegin â’r tebot yn ei llaw fel y daw Wil i mewn trwy ddrws y cefn i’r coridor. Edrych y ddau’n swil ar ei gilydd.

‘Ddoist ti was?’ medd Mam.

‘Do,’ medd Wil.

Yr ydym yn cael te yn y servants’ hall, a’r lamp baraffin yn olau ar y bwrdd. Pan gyrhaeddodd Wil adref yr oedd yn olau ddydd, neu felly y tybiwn i ar y pryd. ’Does dim ond rhyw bum munud er hynny, ac wrth edrych allan trwy’r ffenest rŵan mae’r nos yn ddu, yr eira i’w weld yn plastro’n erbyn gwydr y ffenest gan lynu wrth y godrau a hel yn domennydd o’r gwaelod tuag i fyny. Gwêl Mam fi’n edrych ar y nos ac yn gwrando ar y gwynt main yn y ffenest, a gofyn imi gau’r caeadau. Caeadau mawr pren sydd ar ffenestri’r plas, yn cau fel drysau oddi mewn i’r ffenestri, a barrau heyrn yn eu cloi o’r tu ôl. Fel y caeaf yr olaf un daw Nhad i mewn. Mae’n synnu bod Mam wedi codi, ac yn gofyn ydi hi’n medru cadw’n gynnes. Wrth y bwrdd te mae Nhad yn penderfynu ein bod yn symud o’r servants’ hall heno.

Mae’r servants’ hall yn ystafell olau braf yn y dydd. Yn wynebu’r gorllewin, daw haul y pnawn i mewn drwy ei ffenestri mawr, a gwelwch y dreif yn dod ar dro heibio i’r Porth Mawr. Yn syth o flaen y ffenestri mae’r lawnt, y tea-garden, a’r coed uchel o bob math. Ond nid yw’n ystafell gynnes yn y gaeaf, ac nid yw’n gyffyrddus o bell ffordd, am fod y bwrdd bwyta mawr hir yn mynd â’r rhan fwyaf o’r lle ynddi. Ar y dechrau ’roeddem wedi dewis peidio byw yn yr housekeeper’s room am nad oedd dim i’w weld ohoni ond yr iard a muriau cefn y plas. Ac mae’n dywyll yno bob amser. Ond y mae’n fendigedig o gyffyrddus, ac yn gynnes bob amser am fod seler y ffwrnais yn union oddi tani.

Ar bennau fy ngliniau yr wyf rŵan yn gwneud tân yn yr housekeeper’s room. Mae Mam yn cario mân bethau i mewn i \p{13} ddechrau byw yma. Edrychaf finnau ymlaen am un o’r nosweithiau clyd, diddan, hyfryd, a gofynnaf i Mam gawn ni glywed y Messiah ar gramoffôn y plas heno. Mae llond cabinet o recordiau yn y llyfrgell.

‘Mi gawn weld be ddywed dy dad,’ medd hithau, a gwn yn iawn ar y ffordd y sieryd hi fod pethau’n mynd i fod yn ffafriol.

Gyferbyn â ffenestri pellaf yr housekeeper’s room mae grisiau yn arwain i lawr i’r seler. Clywaf Nhad yn curo’r eira oddi ar ei esgidiau wrth ddrws y seler ar ei ffordd i gyweirio’r tân yn y ffwrnais dros y nos, y tân sy’n poethi’r peipiau trwy’r plas i gyd. Mae Bess yn cyfarth yn ffyrnig wrth ddrws yr iard. Rhaid imi fynd yno, ni ad yr ast i neb ond ni roi troed drwy’r drws. Yno mae Norman yr hallboy wedi dod yr holl ffordd o’r Plas Hen rownd Rhydycroesau gyda’r neges fod y peipiau dŵr wedi rhewi yno, a bod y golau trydan yn mynd yn wannach, wannach.

Saif Norman, Mam, Wil a minnau yn y coridor, yn aros i Nhad groesi’r iard o’r seler. Hogyn swil, braidd yn ferchetaidd ydi Norman. Cewch y teimlad rywsut fod arno ofn ei gysgod. Mae Saesneg Mam yn brin, ac nid oes fawr o raen ar sgwrs. Awn i’r gegin, ac mae cwpanaid o de yn ymddangos o rywle gan Mam, ac wrth iddo ei hyfed o flaen tân anferth y gegin mae’r eira’n toddi oddi ar ddillad ac esgidiau’r hallboy. Gŵyr Mam a minnau rŵan fod ein noson efo’r Messiah wedi darfod amdani.

Daw Nhad i mewn gan fwmian canu. Cyn gynted ag y gwêl o Norman y mae’n dechrau tynnu’n ei goes. Felly y bydd Nhad. Cyn gynted ag y daw o heibio i chi mi fydd pethau’n dechrau bywiogi. Ni ŵyr Norman druan sut i gymryd pethau. Mae Nhad eisoes wedi ei gyhuddo a’i argyhoeddi mai ei flerwch o wrth ei waith fel hallboy oedd yn gyfrifol am ei bod hi wedi dwad yn eira ac yn storm, ac am yr holl helynt ynglŷn â’r rhew a’r diffyg golau yn y Plas Hen. Tra wrthi hi fel hyn mae Nhad yn hel ei \p{14} gêr i fynd ymlaen â’r gwaith o gael pethau i drefn yn y plas dros y dŵr. Byddaf yn meddwl weithiau fod Nhad yn rhyw fath o ddewin, mae pawb yn dweud nad oes dim na fedr o’i wneud, a gwn yn iawn y funud yma y bydd o wedi cael y peipiau dŵr a’r gwaith trydan i fynd yn iawn cyn hir wedi iddo gyrraedd y Plas Hen.

Mae’r ddau’n mynd trwy’r drws, allan i’r iard. Yr eira’n chwyrlio o’u cwmpas fel yr ânt o dan y feranda yng ngolau’r lamp sydd yno. Clywaf Nhad yn chwareus-berswadio Norman \p{15} i fynd gyda fo trwy bant Tŷ Criw yn lle cymryd yr holl ffordd heibio i Rydycroesau. Mae’n amlwg nad yw Norman yn hoffi’r syniad. Mae meddwl am fynd i lawr llwybr Cae Pandy, sy’n troelli i lawr ac i lawr at yr afon trwy goedwig Dryll y Dryw, dros y bont-glo, wedyn ar hyd y cob, croesi dwy bont lechen ddi-ganllaw, tair pompren wedi hynny dros ffosydd y llyn, ac wedyn dringo’r llwybr tywyll troellog i fyny ac i fyny’r dibyn uwchben y Llyn Cam a hynny yn y nos mewn storm o eira yn fy nychryn innau hefyd. Mae meddwl am fynd yn agos i’r Plas Hen wedi nos yn gyrru ias bach i lawr fy nghefn i ar unrhyw adeg.

Eisteddwn o flaen tân yr housekeeper’s room. Cawsom ein swper ers meitin, a chadwodd Mam swper Nhad yn y popty yn y gegin i’w aros yn ôl. Mae Bess yn gorwedd ar ei hyd ar yr aelwyd, a’i thalcen ardderchog yn sgleinio yng ngolau’r tân. Yn awr ac yn y man mae’n gollwng ochenaid, a thry ar wastad ei chefn yn ei boddhad llwyr o fod mor gyffyrddus. Aeth Wil i’w wely o dan brotest fel arfer. Darllenaf finnau’r Etifedd Coll am y trydydd tro. Ond ni allaf ymollwng i awyrgylch y stori heno. Peth cyffredin iawn i ni yw aros am Nhad yn ôl o’r Tŷ Criw pan fydd golau’r Plas Hen yn methu am fod dail y coed wedi tagu’r tyrbein yng ngwaelod y llyn. Heno mae’r eira a’r rhew yn gwneud pethau’n waeth, ac yn fy meddwl gwelaf y dŵr dwfn, du yn corddi ac yn berwi ym mhwll y tyrbein ac yn rhuthro trwy’r rheseli haearn. Gweu hosan mae Mam, gan syllu i’r tân a’i throed yn anwesu ystlys Bess.



\section{II}

\p{16} Mae’n fore tawel a rhyw lonyddwch dwfn i’w deimlo o’n cwmpas. Gorwedd yr eira’n drwchus ym mhob man, ac mewn rhai mannau mae lluwchfeydd anferth wedi pentyrru. Plyg canghennau’r coed yn isel o dan bwysau’r eira, ac mae ambell goeden yma ac acw wedi disgyn i’r llawr. Methaf â deall sut na fuaswn wedi sylweddoli ddoe ei bod hi’n gymaint o storm ar y pryd.

Safwn ar ben uchaf Cae Pandy gan edrych draw i gyfeiriad Plas Hen. Yn ôl fel y syrthiodd y coed ac y gorwedd y lluwch gwelwn fod y storm wedi dod o gyfeiriad y Bwlch Mawr a Mynydd Cenin, o’r gogledd. Mae’r awgrym lleiaf o awel fain iawn i’w theimlo’n dod dros yr eira o hyd, ac mae’r awyr yn isel a thywyll. Hyfryd yw teimlo meinder yr awel yn llenwi fy nhu-mewn: ’rwyf yn mwynhau hyn ac yn synfyfyrio pan ddywed Wil,

‘Beth am fynd trwy Ddryll y Dryw i weld y llanast, was? ’Roedd Nhad yn deud bod y coed yn clecian i lawr o’i gwmpas o neithiwr.’

Eistedd yn yr eira yr oedd Bess, ei thafod allan ac yn chwythu fel petasai wedi rhedeg milltiroedd. Mae hi fel pe’n deall Wil, ac yn neidio’n ei blaen nes bod y gadwyn yn fy llaw yn rhychu’r croen. Rhedwn i lawr y cae fel anifeiliaid wedi ymhyllio, gan gicio’r eira a neidio i’r awyr. Teimlwn fel gweiddi nerth esgyrn ein pennau hefyd, ond hen ddysgwyd ni i gadw’n ddistaw pan yn ymyl y ddau blas. Cyrhaeddwn lidiart-mochyn Dryll y Dryw, ond ni fedrwn fynd trwyddo am fod yr eira wedi lluwchio drosto’n uchel ac wedi rhewi’n galed. Mae Wil yn dringo’r lluwch ac yn sefyll ar ben y domen eira; nid yw’r grawen o eira-rhew yn drwchus a thyr oddi tano a diflanna Wil \p{17} i ganol yr eira meddal y tu mewn. Bess yn mwynhau’r hwyl, a rhywsut daw Wil allan o’r twll.

Rhyfeddod na allaf ryfeddu digon ato ydyw’r newid a ddaw ar lefydd cynefin pan ddaw’r eira. Ni welais erioed mo Dryll y Dryw fel y mae’r funud hon. Mae’n fyd dieithr, pell, pell, ac edrychwn i lawr at yr afon yn y gwaelod mewn rhyw fath o barchedig ofn. Mae’r distawrwydd yn llethol. Pan fyddwch yn cyrraedd gwaelod Cae Pandy ac yn edrych i lawr gallt serth Dryll y Dryw drwy’r coed bydd sŵn yr afon draw yn llenwi’ch clustiau. Ond heddiw nid oes yr un murmur lleiaf i’w glywed: nid yw’r afon i’w gweld chwaith, am ei bod wedi rhewi drosti, a’r eira’n gorwedd ar y rhew. Ni sylwais erioed o’r blaen mor unionsyth yw’r coed ffawydd sy’n tyfu ar y llethr tua’r gwaelod. Codant yn golofnau glân i fyny ac i fyny, yn uwch o lawer na’r lle y safwn ni, a’u brigau bron i gyd ar eu copaon uchaf. Ac mae’r eira’n do patrymog ar ben y cwbl i gyd nes gwneud y goedwig yn dywyll ac yn glaerwen ar yr un pryd. Y lle cyfoethocaf ei oglau o bob man y gwn i amdano ydyw Dryll y Dryw, y mwsog, y rhedyn crin, y pridd hen, y coed o bob math a’r dail crin hyd y llawr, heb sôn am dyfiant yr haf. Nid wyf yn siŵr pa un ai oglau’r haf ynteu oglau’r gaeaf a hoffaf fwyaf, ond heddiw yn y byd gwyn, oer hwn, nid oes oglau dim oll i’w glywed, a dyfalaf beth mewn difrif i’w feddwl o oglau dim byd, oglau pur, oer yr eira.

Hanner cerdded a hanner cropian i lawr drwy’r coed, a llithro llathenni. Nid oes obaith dilyn y llwybr troellog, ac nid oes bwrpas chwaith, dim ond cymryd y ffordd gyntaf i lawr y llethr tua’r bont a manteisio ar ambell goeden i’n harafu pan fôm yn mynd yn beryglus o gyflym. Fel y deuwn yn gynefin â’r olygfa gwelwn fod dwy goeden wedi malu’r canllawiau yn agos i ganol y bont lle mae’r llidiart clo. Gwelwn ôl traed Nhad ac un neu ddau arall yn mynd dros y bont, ac mae’n amlwg eu bod wedi \p{18} cael trafferth i agor y llidiart, nid ydynt wedi ei ail gau chwaith yn nrysni’r brigau a’r canllawiau.

Wrth sefyll ar ddec y bont ac edrych ar y llanast o’n cwmpas yn y distawrwydd syn, daw sŵn i’n clustiau, sŵn metalaidd fel sŵn morthwyl ar engan, a sŵn lleisiau dynion yn cario megis o bell. Sylweddolwn ar unwaith fod Nhad a’r dynion eraill yn gwneud rhywbeth i’r gwaith trydan yn y Tŷ Criw. Ni welsom ni erioed o’r blaen mo’r bont heb glo arni, a dyma’n cyfle i groesi drosodd i ochr y Plas Hen yn ddiganiatad, i’r rhandir sydd wedi bod i ni fel gwlad dramor, yn waharddedig a dieithr. Ni ddywedwn air wrth ein gilydd, ond croesi’r bont yn ofalus rhwng y brigau a’r tomennydd eira, gan deimlo rywsut ein bod yn cymryd ein bywyd yn ein dwylo megis~— bydd Nhad yn siŵr o’n dwrdio a’n hel ni yn ein holau os y gwêl o ni.

Fel y cerddwn yn betrus ar hyd y cob i gyfeiriad y Tŷ Criw mae Bess yn dechrau chwythu a chodi ei chlustiau ac ysgwyd ei chynffon, yn tynnu’n ei blaen yn galed, ac yn rhywle yn y coed trwchus o’n blaenau mae cyfarthiad Labrador i’w glywed. Mae Bess yn ateb y cyfarthiad, a diolchaf am fod yr eira ar y llawr \p{19} ac uwch ein pennau yn mygu cymaint ar ei chyfarthiad mawr. Wrth feddwl tybed a fyddai’n well inni droi’n ôl gwelaf ei bod yn rhy hwyr i hynny, yr ydym eisoes wedi dod i’r bompren olaf, ac yn sydyn dyma ni o flaen y Tŷ Criw, y drws yn agored, ysgolion a phlanciau a rhaffau a chelfi eraill i’w gweld yma ac acw hyd y lle, a sŵn gweithio prysur i lawr yn isel o’r golwg ym mhwll y tyrbein. Ar ddec y pwll wrth ochr y fflodiat mae Canon Lewis yn sefyll ac yn edrych i lawr tuag atom, a Tim y ci du mawr gydag o. Rhydd Tim un ebychiad ac yna rhed blith draphlith i lawr y planciau ac ysgol neu ddwy ac yn syth at Bess am sgwrs.

Mae Canon Lewis yn ddyn mawr, mawr, popeth o’i gwmpas o’n ddu bob amser. Het fawr ddu gantalog, a dillad duach na neb arall, ei ddau lygad yn dduon o’u cwmpas fel pe wedi suddo braidd. ’Does dim golwg o’i goler gron o heddiw am ei fod o wedi clymu crafat am ei wddw rhag yr oerni. Edrychiad sarrug iawn fydd ganddo bob amser, a rŵan, yn dduach nag erioed yn yr eira gwyn, ac yn fwy nag erioed ar yr uchder uwch ein pennau, mae’n tremio yn fygythiol i lawr arnom. Pan oedd o’n siarad wrthym ni yn yr ysgol ar Dydd Iau Dyrchafael ’roedd o’n cerdded yn ôl a blaen rhwng y desgi ac mi gofiaf amdano’n digwydd sefyll am ennyd wrth fy nesg i, a finnau’n edrych i fyny a gweld i mewn i bellafoedd ei geg o fel y dywedai’r enw Dydd Iau Dyrchafael, ceg fawr, fawr, yn dywyll ddu o’r tu mewn, a Dydd Iau Dyrchafael yn atseinio yn y gwegni.

‘Fuoch chi yn Nhalhenbont erioed?’

‘Do syr.’

‘Ho, felly. Wel dowch yno eto, efo mi rŵan. Cewch ddod â diod cynnes i lawr i’r dynion yma.’

Un peth bendigedig ynghylch y Canon ydyw ei arferiad cynnes o siarad Cymraeg bob amser. Mae hyn yn chwalu ein hofn ac yn meddalu effaith yr olwg sarrug a’r llais awdurdodol. \p{20} Deallwn ni’r plant yn iawn pam fod pawb yn ei anwylo ac yn ei alw yn ‘Hen Ganon,’ yn union fel y byddai’r oes o’r blaen yn galw taid ei wraig o yn ‘Hen Fajor.’ Ni fydd Griffith Owen y sioffar byth yn ei alw ond fel yr ‘Hen Ganon.’ Byddaf fi’n teimlo ychydig bach o biti drosto fo hefyd wrth glywed pobl yn sôn pa mor gas y bu Syr Hugh efo fo. ’Roedd Syr Hugh mor siomedig am fod ei ferch o wedi priodi person plwy ac nid rhyw ŵr bonheddig pwysig o Loegr.

Wrth ddringo i fyny’r llwybr uwchben y Llyn Cam mae’r Canon yn ein rhybuddio i fod yn ofalus na lithrwn ni ddim, un llithriad bach a buasem yn bendramwnwgl i lawr i’r gwaelod isaf~— a thrwy’r rhew i ddyfnder yr afon. Ar y llethr islaw’r llwybr dengys ôl traed dyfrgi inni, ac mae Bess a Tim yn cymryd diddordeb neilltuol yn hyn. Mae’r Canon rŵan yn dechrau ein holi ni ynghylch Talhenbont, yn union fel athro dosbarth Ysgol Sul yn holi am y deml yn Jeriwsalem. Ninnau’n treio’n gorau glas i beidio defnyddio’r enw Plas Hen, gan y gwyddom fod Canon Lewis wedi darganfod mai enw gwreiddiol y lle yw Talhenbont, a phechod anfaddeuol bellach yw glynu wrth yr enw Plas Hen. Saif rŵan gan bwyntio dros y Llyn Cam tua’r lle y mae’r afon yn unioni o Ddôl y Betws.

‘Os edrychwch chi’n fanwl mi welwch chwydd yn yr eira o boptu’r afon, dyna olion pendistiau’r Henbont. Yr Henbont roddodd ei henw i Talhenbont.’

Caf fy hun yn dyheu am i’r Canon sôn rhywbeth am yr ysbryd yn yr hen blas. Y tro cyntaf y bûm i yn Talhenbont oedd pan oedd Mr.\ Davies y ciwrat yn byw yno. Cael ein hunain yn hollol annisgwyl yn y Plas Hen a wnaethom y tro hwnnw hefyd. Digwydd bod yn hel celyn coch yn y coed rhyw ddeuddydd cyn y Nadolig, pan ddaeth Mr.\ Davies heibio a’n gwahodd ni i fynd gydag o i’r plas. Mrs.\ Davies yn dangos y lle inni ac wrth ei bodd yn gwneud. Yr oedd yn bnawn tywyll, a phaneli derw du’r \p{21} Plas Hen yn edrych yn drymllyd ofnadwy, a chofiaf yn fanwl am yr ias a oedd yn fy ngherdded fel yr arweinid ni o stafell i stafell yno. I fyny i’r atics lle y byddai milwyr yn cysgu amser rhyfeloedd ers talwm, meddai Mrs.\ Davies: a gwelem fod digon o le i hanner cant o ddynion gysgu yn yr ystafelloedd bychain, tywyll hynny. Ac yna ystafell yr ysbryd ei hun, a Mrs.\ Davies yn dangos y clwt o ôl gwaed ar y llawr derw, lle lladdwyd rhywun ryw dro~— achos y bwgan meddan nhw.

Byth er yr ymweliad hwnnw â’r Plas Hen bûm â’m clustiau’n agored am ychwaneg o hanes yr ysbryd, mae digonedd o gyfeirio’n ddieithr a chrybwyll prin am y peth, ond ni chewch fyth stori go iawn. Ac fel y sieryd Canon Lewis am yr Henbont ac am y ffordd a oedd yn croesi’r Henbont ac yn dilyn ymlaen tua Dôl y Betws, a’i holion hi yno heddiw ac felly ymlaen, meddyliaf pam gebyst na wna’r Canon sôn am yr ysbryd a dweud ei hanes o wrthym ni’n iawn, mae’n siŵr ei fod o’n gwybod y cwbl.

Eisteddwn yn y gegin yn Talhenbont. Rhoddodd Canon Lewis orchymyn i un o’r morynion, soniodd rywbeth am hot sŵp. Mewn dau funud cawn bowliad bob un o botes mwyaf blasus. Nid yw cegin y plas yma chwarter gymaint â chegin plas y Gwynfryn, mae’r holl le yn fychan iawn o’i gymharu â’r plas mawr, a methaf yn lân â deall beth oedd ar bennau’r bobl yn gadael y lle mawr crand dros yr afon am yr hen dŷ tywyll yma, efo’i hen ysbryd annifyr. Mae prysurdeb mawr yma, a daw Mr.\ Dale y bwtlar atom i siarad. Byddaf yn hoff iawn o Mr.\ Dale, mae o bob amser yn hoffus ond mae’n anodd deall pob peth mae o’n ddweud, a’r cwbl a allaf ei ddweud yn ôl ydyw ambell yes ac ambell no, gan obeithio fy mod i wedi dweud y peth iawn. Gwelwn Norman yn brysio’n ôl a blaen mewn ffedog werdd o ddefnydd tebyg i wyneb bwrdd biliard. Pawb yn siarad Saesneg, a theimlaf yn chwithig ac unig wedi i’r Canon ein \p{22} gadael. Wedi inni orffen yfed y potes daw yr howscipar â phiseraid o botes poeth inni, a chwpanau i fynd i lawr i’r Tŷ Criw.

Mae’n haws dwad i ddec pwll y tyrbein o ochr uchaf y Tŷ Criw, o ochr Talhenbont felly, am fod y llwybr tua’r un lefel, a thra mae Wil yn dal Bess wrth y gadwyn camaf finnau trwy’r gwifrau gyda’r fflodiat ac ar y dec gan ofalu peidio â cholli dim o’r potes. Mae rhan fawr o’r dec wedi ei agor led y pen, ac i lawr yn isel yn y pwll mae Nhad a William Williams Tyngors yn gweithio. Mae ganddynt lamp yn chwyrnellu tân, un ohonynt yn curo efo morthwyl, ac mae ganddynt andros o dwrw yn y lle cyfyng yna, ac am hynny maent yn gweiddi dros y lle wrth siarad â’i gilydd, a gwelaf eu hanadl yn codi i fyny fel mwg gwyn o’u cegau yn yr oerni. Mae’n oer ofnadwy i lawr yn y fan yna, ac mae’r dŵr a oedd hyd y muriau a hyd y llawr concrit ar ôl cau’r fflodiat a gwagio’r pwll wedi rhewi’n grawenau’n barod.

Wrth weiddi a chwifio fy llaw caf sylw Nhad o’r diwedd. Edrych yntau’n hurt arnaf, a chymer beth amser i ddeall beth sy’n bod. Daw’n amlwg nad yw’n gwybod dim am ymweliad Canon Lewis, ac mae’n hymweliad ninnau’n ei ddrysu braidd. Paid y chwyrnellu tân, a phaid y curo.

‘Dos i fyny Tyngors, mi ddo i ar d’ôl di.’

Mae William Williams flynyddoedd lawer yn hŷn na Nhad, ac mae’n chwythu a thuchan wrth ddringo’r ysgol nes y daw allan ar ben y dec.

‘Wel gwesyn! Sutwyti? Be wyt ti wedi ddwad inni ’sgwni.’

Mae’n curo’i freichiau ar draws ei ysgwyddau i gynhesu, ac yn chwythu ar ei ddwylo trwy ei fwstas trwchus.

‘Brenin bach! Mae hi’n oer hogia bach, ac yn rhewi’n greision.’

\p{23} Erbyn hyn daw Nhad i fyny a dweud mai i mewn yn y Tŷ Criw y byddai’r lle gorau i yfed potes.

‘Nedw!’ Rhydd Nhad ei ddwylo o boptu ei geg a galw dros y lle i gyfeiriad y bont lle mae Edward Jones wedi mynd i lifio’r brigau oddi ar y canllawiau.

Eisteddwn ar y meinciau yn y Tŷ Criw. Hen fwthyn bach oedd y Tŷ Criw erstalwm a phobl yn byw ynddo. Yr oedd sistem o ffosydd wedi ei thynnu o’r afon ar gyfer trapio pysgod, ac fe fyddent yn mygu a chyweirio’r pysgod yn y tŷ bach i’r bobl oedd yn byw yn y Plas Hen. Erbyn hyn daeth y ffosydd yn ddefnyddiol ar gyfer gwneud y gwaith trydan, a daeth yr hen fwthyn i mewn i’r dim fel Tŷ Pŵer, yn cynnwys y deinamo a’r holl gêr ynglŷn â chynhyrchu trydan. Mae hi braidd yn dywyll yma rŵan, gan nad oes dim trydan ar fynd ond pan fo’r tyrbein yn troi’r deinamo. Mae’r switsbord mawr yn sgleinio ar y pared gyferbyn â’r drws, a’r deinamo yn un lwmpyn du, swrth, ar floc o goncrit, a’r belt yn ymestyn oddi wrtho tuag at y pwli mawr a’r fflei-whîl fwy yn y gongl lle mae’r echel yn mynd reit trwy’r pared i ganol y tyrbein yn y pwll. Yn y gongl hon y mae’r olwyn sy’n rheoli’r cwbl: wrth ei throi un ffordd byddwch yn agor drym oddi am lwyau’r tyrbein a pheri i’r dŵr eu gyrru, ac wrth droi’n groes byddwch yn cau’r drwm ac atal y dŵr rhag troi’r llwyau. A dyma’r gwaith sy’n mynd ymlaen yma heddiw, rhyddhau’r drym a’r llwyau oddi wrth y miloedd o ronynau bach o rew a dail coed sydd wedi glynu a rhewi wrth yr haearn a thagu’r peiriant yn lân.

‘Ydi hi am fwrw chwaneg o eira, William Williams?’ medd Wil.

‘Na, dydw i ddim yn meddwl gwesyn.’

‘Mae’r awyr yn ddu iawn o hyd…’

‘Felly bydd hi ar ôl storm fel hyn weldi, mi fydd yr awyr yn edrach yn glwyfus iawn am ddyddia.’

\p{24} Mae gwedd Wil yn disgyn braidd, ’roedd o wedi sôn cymaint am ychwaneg o eira’n dod heddiw ac yfory, fel na fyddai’n rhaid inni fynd i’r ysgol am ddyddiau. Wedi i William Williams ddweud ei farn am y tywydd~— wel, dyna ddiwedd ar hynny. Mae William Williams yn awdurdod ar lawer o bethau heblaw’r tywydd. Byddaf wrth fy modd yn ei wylio’n llwytho a thanio’i getyn, mae o’n rhoi ei gwpan o’r naill du rŵan, a ’does ond un peth a all ddigwydd.

‘Gai smôc gen ti gwesyn?’

‘Cewch William Williams.’

Ac mae’r perfformans yn dechrau. Mae pob peth y bydd William Williams yn ei wneud yn bwyllog, yn gelfydd, a gwedd ei wyneb yn dangos ei fod o’n mwynhau’n ddwfn bob amser. Estyn ei getyn a’i drin a’i drafod ac edrych yn annwyl arno. Rhydd o yn ei geg a chwythu trwyddo a thynnu i mewn yn galed. Yna’i dynnu allan o’i geg a rhoi cnoc bach ofalus iddo ar ei ben glin, ac mae ei ddau ben glin yn chwifio ychydig o ochr i ochr a’i sodlau’n codi i fyny ac i lawr gyda’i gilydd. Daw ei flwch baco allan o boced ei wasgod, bydd yn llenwi hwnnw bob bore cyn cychwyn allan o’r tŷ, a llond hwnnw~— dim mwy dim llai~— fydd o’n smocio mewn diwrnod. Dau fys-a-bawd o faco i’r cetyn, ei batio i’w le efo’i fys ac edrych arno o bob cyfeiriad, yn edmygol, fel pe byddai’n codi tas wair.

Mae’r cetyn rŵan yn ôl yn ei geg o, yn y canol trwy’r rhaniad yn y mwstas, mae’n codi ei ên nes y mae’n edrych braidd at i fyny at y to. A rŵan mae act y tanio’n dwad. O boced arall ei wasgod mae’n estyn y blwch matsus pres, yn dewis y fatsen addas i’r gwaith y tro hwn, ac yn taro. Â’i law chwith mae’n dal y cetyn a’r blwch matsus, ac â’i law dde mae’n tynnu’r fflam yn ôl a blaen, ar draws ac ar hyd, ac ar hytraws. Mae ei fochau’n chwyddo at allan, yna’n pantio i mewn ymhell, y mwg yn gymylau o gwmpas y lle. Dyna’r uchafbwynt, a phob tro y \p{25} digwydd hyn bydd rhywbeth yn cosi yng nghanol fy nhu mewn wrth ei wylio. Deil y fatsen yn ei law nes iddi ddiffoddi’n erbyn ei groen, a’i rowlio wedyn rhwng ei fys a’i fawd wrth symud y cetyn o ochr dde ei geg i’r ochr chwith, ac wedyn yn ôl a blaen am hir, fel pendil cloc. ’Dwn i ddim a fydd mygyn William Williams yn parhau gymaint yn ei blas iddo fo wedi’r llwytho a’r tanio, i mi bydd y prif ddiddordeb wedi mynd.

‘Gest ti wared â’r brigau Nedw?’ gofyn Nhad.

‘Do.’

Cwta iawn ei eiriau ydi Edward Jones. Gallech feddwl ei fod o’n ddrwg ei hwyl, ond nid felly y bydd o. Bûm yn hir yn dŵad i’w ddeall o. Gwelais o’n edrych yn ddigon anghyfeillgar lawer gwaith ond ar yr un pryd yn fy ngalw’n cariad neu darling. A phan fyddaf yn dod i’w gyfarfod ar ddiwrnod neilltuol o braf, ei ffordd gynnil o ganu clod bob amser fydd,

‘Wel cariad, wyt ti’n falch dy fod ti’n fyw heddiw?’

Mae Nhad wedi rhoi sbonc oddi ar ei fainc.

‘Aros di i mewn yma Tyngors, i droi’r ffleiwhîl pan ddaw hi’n rhydd. Nedw, dos â’r gribyn i fyny i’r rhesal ucha a chliria hynny fedri di ar y llanast yno. Siawns na chawn ni betha i weithio cyn pen yr awr, mae hi’n unarddeg rŵan. Wil, clyma’r ast wrth goes y fainc a dos â’r llestri yma’n ôl i’r plas, a diolch iddyn nhw am y potas, ’roedd o’n dda gynddeiriog.’

’Rwyf finnau i fynd i lawr i’r pwll i ddal y lamp chwythu. Fel y disgynnaf ar hyd yr ysgol mae’r oerni’n gafael yn f’esgyrn. Cyfeirio’r fflam at y rhew yn y llwyau, a Nhad yn tapio ac yn pigo’n ofalus. Trwy arwyddion tapio ar yr echel mae Nhad a William Williams yn deall ei gilydd, a thoc mae’r olwyn ddŵr yn dwad yn rhydd fel y mae William Williams yn ymdrechu i droi’r ffleiwhîl. Cyn hir mae Nhad yn dweud ‘Hm’ yn y ffordd honno sydd bob amser yn golygu ei fod o’n fodlon ar rywbeth. \p{26} Rŵan mae o’n cymryd un olwg iawn ar dreuliau’r echel ac yn egluro i mi beth yw defnydd y treuliau.

‘Cymer olwg fanwl ar hwn~— weli di mohono fo’n amal. Lignum-vitæ ydi i enw fo, pren y bywyd.’

Mae’n tapio ychydig ar y treuliau pren, William Williams yn troi ychydig ar yr echel, yna, pan yn llwyr fodlon mae’n tynhau’r sgriws pres. Un olwg arall rownd pob rhan o’r tyrbein.

‘Fedri di ddim fforddio i neud camgymeriada mewn lle fel hyn wsti~— mi fydd yna naw troedfedd o ddŵr dros y cwbwl wedi inni agor y fflodiat yna.’

Mae’n hawdd gweld y byddai ail-wagio’r pwll yn golygu amser hir a gwaith llafurus iawn. Gollwng Nhad y plwg i’w le yn y twll yn y llawr concrit, mae’r plwg yn cael ei gysylltu i’r to gan gadwyn gref. Casglwn y gêr a’u cadw yn y fasged.

‘I ben y doij â chdi.’

Tynnu’r ysgol i fyny o’r pwll a gosod y styllenod yn ôl yn eu llefydd priodol yn y dec. A rŵan, fel y daw Edward Jones yn ei ôl o’r rhesel uchaf wrth waelod y Llyn Cam a Wil efo fo, dyma ni’n barod i agor y fflodiat. Rhyw unwaith y gwelais i hyn yn digwydd o’r blaen. ’Rydw i’n sal eisio troi’r handlan, ond mae hynny’n waith anodd a thrwm iawn. Fel y try Nhad y wyrm yn araf daw godre’r fflodiat yn glir o’r gwaelod, y dŵr yn saethu trwodd ac yn rhuthro yn erbyn rhesel y pwll. Yn fuan iawn mae grym y dŵr yn cryfhau ac yn ffrydio trwy’r rhesel, a chlywaf o’n disgyn i lawr yn genlli i waelod y pwll o’r golwg, ac yn trochioni o gwmpas y tyrbein. Mae gwaelod y rhesel yn gorwedd ar osgo tuag allan a’r dŵr yn pwyso at i lawr arni hi, a’i phwrpas ydi rhwystro pethau rhag mynd trwodd i’r pwll ac i afael y tyrbein. Cofiaf am rybudd Nhad ryw dro.

‘Pe byddet ti’n llithro oddi ar y dec mi fyddai pwysa’r dŵr yn dy ddal di i lawr ar y rhesel~— ddeuet ti byth oddi yno’n fyw.’

\p{27} Fel y daw’r dŵr i mewn i’r pwll mae rhyferthwy o dwrw i’w glywed oddi tanom o dan y dec, sŵn tebyg i lewod yn rhuo mewn storm o fellt a tharanau, ond fel y daw’r dŵr i fyny’n uwch ac yn uwch mae’r twrf yn tawelu, nes yn y diwedd, wedi i’r gofer ddod dros y drosfa, mae’r dŵr yn llonydd a phopeth yn dawel am unwaith eto. Ond nid yn hollol chwaith. I fyny yn y llyn canol, yr ochr uchaf i’r fflodiat mae ambell glec i’w chlywed~— am fod arwynebedd y llyn wedi disgyn wedi i ni agor y fflodiat, a’r rhew ar yr wyneb yn rhy wan i aros i fyny ei hunan, ac yn cracio’n ddarnau.

Pawb rŵan yn cario’r ysgolion a’r rhaffau a’r arfau a’r holl gêr i mewn i’r Tŷ Criw. Oel a saim i’r holl dreuliau, wedyn gosod y glwyd am yr olwynion peryglus. Nhad yn sefyll yn ôl, a chlwtyn ganddo’n glanhau ei ddwylo.

‘Wel, dyna ni am-wn-i hogia.’

Try’r olwyn yn y gongl yn araf. Y pwli mawr yn dechrau troi a’r belt lledr yn rhoi ambell wich. Yn gynt a chynt, ac mae sŵn y deinamo yn newid o fod yn chwyrnu isel i ryw fath o ganu soniarus. Safaf o fewn pellter parchus i’r switsbord~— cawsom rybuddion rhag peryglon hwn hefyd. Y volts yn codi fel y cwyd cân y deinamo, 100… 150… 200… 220… ac i 230, ac yna’n chwarae ar y rhicyn hwnnw. Cloc yr amperes yn dangos 5, maent yn llawen o ail ddechrau mwynhau’r golau yn y plas uchel uwch ein pennau. Yng nghanol y sŵn clywaf Bess yn gwichian, ond mae’n eistedd yn hamddenol, yn edrych arnom o un i un, yn ysgwyd ei chynffon ac yn agor ei cheg fel pe bai hi wedi laru arnom i gyd.

Fel y cerddwn i fyny llechwedd gwyn Cae Pandy mae’r dynion yn sôn am noswyl pnawn Sadwrn, ac am y pregethwyr sydd i’w disgwyl dydd Sul. Edward Jones yn sôn am Engedi, William Williams yn sôn am Seilo, a Nhad yn sôn am Moreia. Wil a minnau’n edrych yn siomedig iawn dros ein hysgwyddau \p{28} ar y toriadau yn y cymylau draw dros yr Eifl a Mynydd Carnguwch, toriadau gwastad, yn dangos ambell rimyn o awyr las anhygoel ei liw, lliw glân, pur, oer, a heb fod yn hollol las, rhyw ychydig bach, bach o wyrdd ynddo fo, tebyg i’r lliw viridian hwnnw sydd gen i yn fy mocs paent.



\section{III}

Pan oeddwn i lawr yn y ffarm yn nôl llefrith gwelwn y lleuad yn codi gydag ochr wen Moel Hebog, a rhimynau o gymylau hirion, drylliog o’i chwmpas hi, a’r Hen Borthwr Nantyglyn yn dweud bod golwg galed iawn ar y tywydd. Wrth sefyll ar y lôn yn y ffarm ag wynebu’r mynyddoedd tua’r gogledd fe deimlwch yr awel yn eich taro, yn union fel petai hi wedi dod yr holl ffordd o’r mynyddoedd heb gyffwrdd mewn un dim nes iddi hi eich cyrraedd chi.

Yr oedd yn goblyn o oer, a phan fydd hi’n oer iawn byddaf yn mynd i’r beudy i aros iddynt orffen godro, mae hi’n gynnes \p{29} braf yn y fan honno, a’r beudy glanaf yn yr holl wlad meddan nhw. Weithiau cewch glywed Richard Jones Maenwern, y Pen Porthwr, yn dweud ei hanes yn Salonika amser y rhyfel wrth yr Hen Borthwr, y ddau’n godro, a’r gwartheg yn bwyta ac yn chwythu’r blawd o gwmpas y preseb, a sŵn yr eurwyon yn tynnu yma ac acw. Ond ar bnawn Sadwrn maent yn cadw noswyl cynnar, a’r straeon ddim yn dwad yr un fath rywsut.

Byddaf wrth fy modd yn mynd i’r stabal hefyd, a bydd yr un cysur yn union i’w gael yno. Huw Williams, Ifan y Felin a Richard Hughes yn porthi’r ceffylau, yn eu glanhau a’u cribo a rhoi mwythau iddynt, ac yn glanhau’r lle’n berffaith lân. Eis yno am funud y pnawn yma, ac mi gefais waith gan Huw Williams i lanhau un o’r lampau paraffin a thrimio’r wig, ’roedd hi wedi mygu dros bob man medda fo. ’Roedd y ceffylau’n curo’u traed yn arw ar y llawr nes yr oedd y gwreichion yn neidio, a Huw Williams yn dweud nad oeddynt wedi bod allan o gwbl heddiw o achos yr eira. Byddaf yn mwynhau gwrando ar y ceffylau’n cnoi, mae eu dannedd nhw’n gwneud sŵn cryfach o lawer na sŵn cnoi’r gwartheg, ac mae oglau’r gwair ac oglau’r ceffylau a’r lampau paraffin yn peri i rywun deimlo’n swrth o gyffyrddus. Felly ’roeddwn i’r pnawn yma, ond yr oedd yn rhaid gadael cynhesrwydd y stabal a mynd rownd trwy’r sgubor am y tŷ-llaeth lle’r oedd yr Hen Borthwr bron wedi gorffen separetio’r llefrith.

Cerdded i fyny’r afeniw o’r ffarm i’r plas, yr eira’n lluwchfeydd yn erbyn y cloddiau a’r conglau, ac wedi troelli’n ddigri o gylch bonau’r coed gwaglwyfen sydd o boptu’r afeniw. Heibio i’r billiard room ac ar draws lawnt y cefn am ddrws mawr yr iard. Bess yn cyfarth, ond y cyfarth yn troi’n fath o chwythu trwynol, chwerthinog wedi iddi hi weld pwy oedd yno.

Yr wyf wedi mynd â’r llefrith i’r gegin, wedi cario’r glo i mewn, ac wedi torri’r priciau dechrau tân at y bore, ac wrthi’n \p{30} rhoi bwyd i Bess, ac yn dyfalu tybed ddaw Nhad i chwarae biliards efo ni heno. Mae’r tŵr i’w weld yn uchel uwchben yn erbyn y cymylau a llewych y lleuad: weithiau gellwch weld ffurfiau duon y tylluanod yn chwapio o gwmpas, i mewn ac allan o gilfachau a chonglau’r tŵr, a’u clywed yn galw hefyd. Gwrandawaf arnynt rŵan. Mae’r gwynt yn chwythu blaenau’r coed pîn a’r cedrwydd wrth gefn yr iard, gan wneud sŵn main, main, ac mae rhai o’r brigau isaf yn sgubo to’r cwt gan sgintio ychydig eira am ein pennau. Yn sydyn mae Bess yn codi oddi wrth ei bwyd ac yn rhychu trwy’r eira am y drws mawr ac yn cyfarth yn ffyrnig, bydd yn llawer ffyrnicach yn y nos nac yng ngolau dydd. Gafaelaf yn dynn yn ei choler ac agor y drws bach o fewn y drws mawr yn ofalus, a Bess yn chwyrnu’n enbyd. Saif gŵr mawr, tal o’r tu allan, ac mae’n rhy dywyll i mi ei adnabod. Mae’r dyn yn synhwyro f’anhawster, ac yn dweud

‘William Pierce Jones, Betws Fawr, sydd yma. Mi faswn yn lecio cael gweld eich tad os gwelwch chi’n dda.’

Tro Bess ydi hi rŵan i synhwyro, ac mae hi’n deall i’r dim fod popeth yn iawn. Ond er hynny rhaid iddi gael sawru trowsus y dyn yn ofalus iawn, a cherdded o’i gylch o amryw o weithiau gan fflapio’i bochau i mewn ac allan a dweud ‘Wyff’ drosodd a throsodd mewn gwahanol ffyrdd. Arwain Mam y dyn i mewn i’r gegin lle mae ffwrnais o dân yn tynnu, a Madge a Robin yn bwyta’u swper yn barod i fynd i’w gwelyau.

‘Heb ddwad yn ôl o’r Tŷ Criw mae o William Pierce, fydd o ddim yn hir. Tynnwch eich cot a dowch i mewn i’r fan yma.’

Clywaf y ffermwr yn dweud wrth Mam fel y mae’r coed wedi disgyn o dan bwysau’r eira a’r gwynt, wedi chwalu terfynau’r Betws Fawr gyda’r ffordd a chyda’r goedwig, a’r defaid yn crwydro’r wlad ar goll. Yntau wedi dwad i ofyn am help criw’r stad i glirio’r coed a gosod gwifrau newydd ar y terfynau.

‘Ewch i eistedd i’r housekeeper’s room William Pierce, tra \p{31} bydda i’n rhoi’r plant yma’n i gwelyau,’ medd Mam, gan ddweud wrthyf finnau am arwain y ffordd.

Edrych William Pierce yn fanwl i fyny ac i lawr ac o ochr i ochr wrth fynd ar hyd y coridor hir o’r gegin. Dywed, yn gymaint wrtho’i hun ag wrthyf fi,

‘Neno’r tad! Welais i rotsiwn beth! Naddo wir! Mae o’n ddychryn i mi~— mor fawr ydi’r lle ma!’

Bob ychydig o lathenni mae lamp baraffin ar y mur, ac yn yr ystafell fawr yn y pen draw mae lamp Aladdin yn olau wen ar ganol y bwrdd. Wil yn eistedd ar ei hyd yn un o’r cadeiriau wrth y tân, yn darllen y \textit{Funny Wonder}, ac yn cadw crud Lora i siglo drwy roi ambell fflic efo’i droed ar ryw gorten sydd ganddo rhwng sawdl y crud a’i gadair. Eistedd William Pierce ar gadair gyferbyn â Wil a dechrau sgwrsio’n syth. Gellwch fentro y bydd o’n siŵr o siarad am bethau diddorol bob amser, daethom i’w ddeall yn iawn pan fyddwn ni yn y Betws Fawr yn hel cerrig neu hel tatws. Ar y dyddiau hynny, bydd William Pierce gyda ni bob amser yn dweud hanesion difyr neu’n ein holi ar wybodaeth gyffredinol. Un peth sy’n ei wneud yn hoffus gennym ni ydi ei fod o’n siarad efo plant yn union fel petasai’n siarad efo pobl mewn oed. A pheth arall, mae’n werth i chi wrando ar y ffordd y mae o yn siarad; mi fyddaf fi’n gwirioneddol fwynhau ei iaith o. Gadawaf Wil ag yntau rŵan a mynd yn ôl i orffen fy ngwaith. Mae eisiau goleuo’r ddwy lamp allan, un yn ymyl y drws cefn o dan y feranda, a’r llall rownd y gongl wrth ymyl y drws mawr, wedyn cloi’r cytiau. Wedi hynny danfon Madge a Robin i’w gwelyau yn y llofftydd ar y landing ganol, aros iddynt swatio a diffodd arnynt~— dyna un peth y bydd Nhad yn ei ofni’n fwy na dim ydi i rywun roi’r lle ar dân efo canhwyllau neu rywbeth felly.

Yn yr housekeeper’s room mae hi’n nefolaidd o braf. Nhad a William Pierce wedi hen orffen eu busnes a’u swper, ac wedi \p{32} cytuno ar ba bethau i’w gwneud er mwyn rhoi’r terfynau mewn trefn. Wil wedi gorfod ei hel hi am ei wely. Yn y sgyleri mae Mam a finnau’n brysio golchi’r llestri er mwyn cael mynd yn ôl i’r housekeeper’s room, mae’r dyn Betws Fawr yma’n un difyr i fod efo fo, a wyddoch chi ddim pa un o straeon môr Nhad ddaw i fyny heno.

Aiff Mam â’r llestri glân gyda hi ar yr hambwrdd, ac arhosaf finnau ar ôl i ddiffodd lampau’r sgyleri a’r gegin a dyhuddo tân y gegin dros y nos rhag ofn i’r dŵr rewi yn y silyndr. Temtasiwn i ni bob amser ydi rhedeg ar wîb hyd y coridor, ac os y gwnawn ni hynny a chael ein dal mi fydd yn goblyn o row. Ond mae’n rhyfedd fel y medrwch chi ddwad dros ryw anawsterau fel yna weithiau, a darganfyddais i ei bod yn hollol bosib cael walap dda ar hyd y coridor yn berffaith ddistaw, dim ond i chi redeg ar flaenau’ch traed a chymryd y mymryn lleiaf o sgid wrth ddwad â’r blaentroed i lawr bob tro. Mae’r leino corcyn sydd ar lawr y coridor mor dew a meddal ac yn ateb y diben i’r dim. Ac felly yr af rŵan, fel yr awel, yn gynt nag erioed o’r blaen mae’n siŵr gen i, ond rhaid imi ofalu am arafu wrth waelod y grisiau cefn ac wrth nesáu at yr housekeeper’s room, ac wedyn cerdded yn hamddenol i mewn.

‘Ydach chi’n meddwl mewn difri bod yna wirionedd yn y straeon yma Jerry Williams?’ clywaf William Pierce yn gofyn i Nhad.

‘Wel, mi welais i amser pan oeddwn i’n amharod iawn i wrando ar ryw hen godl oedd pobol yn ddeud. Ond erbyn hyn~— tydw i ddim mor siŵr,’ medd Nhad.

Eisteddaf i lawr a gafael yn y \textit{Funny Wonder} a chymryd arnaf nad oes gennyf ddim mymryn o ddiddordeb yn y drafodaeth. Mae Mam wedi gosod y bwrdd at y bore, yn eistedd wrth y tân ac yn hel ei gweu at ei gilydd.

‘Neno’r tad,’ medd William Pierce, braidd yn fflat, gan \p{33} edrych yn galed i wyneb Nhad, yntau’n edrych yn syn i’r tân. ‘Ydi’n iawn imi ofyn i chi beth sy’n peri ichi beidio bod mor siŵr erbyn hyn?’

Mae’n amlwg nad yw Nhad ddim yn eiddgar iawn i ddweud ei resymau dros neu yn erbyn rhywbeth, ond dyma fo’n dweud,

‘Fy mhrofiad i fy hun yn yr hen blas sy wedi fy siglo fi, William Pierce.’

‘Wel chlywais i rotsiwn beth! Welsoch chi’r ysbryd felly?’

‘Wel~— naddo, welais i mohono fo, ond mi gefais i ryw brofiad rhyfedd yno. Mae o’n beth hollol anesboniadwy i mi beth bynnag.’

O’r diwedd dyma fi ar fin cael clywed stori am ysbryd y Plas Hen! Rhaid imi beidio ysgwyd, nac anadlu hyd yn oed, na gwneud dim a allai dynnu sylw Nhad ac iddo yntau gael y syniad yn ei ben ei bod yn amser i mi fynd i’r gwely. Mae o rŵan yn eistedd yn ôl ac yn plethu ei ddwylo ac yn edrych ymhell, bell.

‘Mi wyddoch, William Pierce, fel mae hi wedi bod yn arferiad gan deulu’r plas i fynd i ffwrdd am ryw chwech wythnos o wylia bob blwyddyn~— hynny’n digwydd yn rheolaidd ddiwedd Medi a’r cyfan o fis Hydref. I Gapel Curig mae nhw wedi bod yn mynd ers blynyddoedd ddyliwn, a phan fydden nhw’n mynd felly mi fyddai’r bwtlar a’r sioffar ac amryw eraill o’r staff yn mynd efo nhw. Wel, y flwyddyn ddiwethaf, y cynllun oedd mynd i ffwrdd am y tro olaf am byth o blas Gwynfryn, aros am y chwech wythnos arferol yn y Capel Curig, wedyn dwad adre~— nid i’r Gwynfryn, ond i’r Plas Hen, a dechrau byw yno, yn derfynol. Mi fu’r gwaith o ddarparu’r Plas Hen ar gyfer y digwyddiad mawr yn mynd ymlaen trwy’r ha, fel y gwyddoch chi’n iawn. Mi atgyweiriwyd yr hen dŷ yn llwyr o’i dop i’w waelod. Sistem ddŵr-poeth a dŵr-oer newydd danlli trwyddo fo i gyd, Dafydd Rees a John Pugh a Tomi wnaeth y gwaith \p{34} hwnnw. Walker a’i griw o’r West Wales yn gneud y gwaith trydan~— ail weirio’r lle i gyd. Owain Rowlands yn gosod gratia newydd, trwsio pob man o’r tu mewn ac o’r tu allan. ’Roedd y lle’n berwi o seiri meini, seiri coed, plastwyr, plymars, peintars~— welsoch chi mo’r fath beth erioed!

‘Wel, tua dechra mis Hydref ’roedd y prif waith trwy’r tŷ i gyd wedi ei gwblhau’n o dda. Ond mi deimlais i yr adeg honno wrth neud fy syms ryw noson, na fyddai’r peintars ddim yn debyg o orffen eu gwaith yn ddigon buan~— yn ôl fel ’roedd pethau’n mynd. ’Roedd gofyn gosod y carpedi newydd, a’r holl ddodrefn newydd yn eu llefydd erbyn y dydd y byddai’r teulu’n dwad adre. Ac mi ’roedd yna lawer o fân bethau’n dal y peintars yn ôl~— pethau fel ffitings trydan, rêls cyrtan, rêls ffrîs, ambell arcitref ac ambell sgertin yma ac acw heb eu gosod. A Robin Penybont a finna wrthi hi fel tae ni’n lladd nadrodd ac yn methu’n lân a chyrraedd glan.

‘Wel i chi, beth wnes i, ond penderfynu gweithio amser dros ben, a hynny yn y bore yn hytrach nag yn y nos. Felly y bu hi~— codi am dri o’r gloch y bore a dechrau gweithio am bedwar, mynd adra am frecwast tuag wyth o’r gloch, wedyn yn ôl at fy ngwaith tua naw. Mi weithiodd hynny’n ardderchog iawn, mi orffenwyd y gwaith i gyd yn daclus ac mewn digon o bryd.

‘Rŵan, y bore tan sylw, ’roeddwn i wedi cyrraedd at y plas am bedwar o’r gloch, ’roedd yn dywyll fel y fagddu siŵr iawn. Hen injan betrol bach oedd yn cynhyrchu trydan yno’r amser honno~— ’doedd y gwaith newydd yn y Tŷ Criw ddim wedi i orffen wrth gwrs. Y peth cynta fyddwn i’n neud bob bore oedd mynd i gwt yr injan bach a’i chychwyn hi er mwyn imi gael golau. Mynd i mewn i’r plas trwy ddrws y servants’ hall, cloi’r drws ar fy ôl, gadael y golau yno a mynd ymlaen tua’r gegin ar hyd y coridor, taro’r golau wrth waelod y grisiau cefn, wedyn \p{35} yn ôl i’r servants’ hall i ddiffodd y golau yno, ac felly ’mlaen o’r naill olau i’r llall nes cyrraedd y lle’r oeddwn i’n gweithio.

‘Y bore yma ’roeddwn i’n gweithio yn y llofft ganol wrth ben grisiau’r ffrynt. Rhoi sbel reit galed arni tan nes yr oedd tua chwech o’r gloch, pan oeddwn i’n penlinio ar y llawr yn mesur hyd o sgertin. Pan fyddwch chi’n mesur mi fyddwch yn berffaith ddistaw, ac am-wn-i nad oeddwn i’n cofio siars Taid ers talwm~— “Mesur ganwaith a thorri unwaith machgian i.” Beth bynnag, yn y distawrwydd hwnnw mi gefais fy synnu o glywed, ym mhellafoedd y tŷ, sŵn drws y servants’ hall yn agor, a rhywun yn cerdded yn drwm ar hyd y llawr coed, ac wedyn yn dwad ar hyd y llawr teils yn y coridor tua’r gegin. Y peth cynta ddaeth i’m meddwl i oedd fy mod i wedi anghofio cloi’r drws ar fy ôl, a bod hynny’n beth od ar y naw~— mi awn ar fy llw mod i wedi cloi.

‘Mi glywn y sŵn traed yn dŵad tua gwaelod y grisiau cefn, a dyfalu’r oeddwn i pa ffordd gymerai’r dyn wedyn, ’roedd ganddo fo bedwar dewis, ond i fyny’r grisiau cefn yr aeth o. Wrth wrando ar y sŵn traed yn dringo’r grisiau mi gefais fy hun yn dyfalu wedyn pa ffordd a gymera fo wedi cyrraedd y landing, mi allai droi i’r dde a dwad ymlaen at y lle ’roeddwn i, neu i fyny i’r atics, neu mi allai droi i’r chwith a mynd draw i’r llofftydd cefn, uwchben y servants’ hall. Wel, i’r chwith yr aeth o, mi clywais o’n cerdded cyn belled â’r llofft bellaf, ac yn aros yno. Distawrwydd. Ac mi ddaeth i’m meddwl i fod y peintars hefyd, fel finnau, wedi dwad i weithio’n fore, o achos yn y llofft honno ’roedden nhw’n cadw’u storfa baent, a dyna’r pryd yr edrychais i faint o’r gloch oedd hi.

‘’Roeddwn i’n barod rŵan i ddechrau llifio a gwneud twrw eto, ac mi aeth y digwyddiad o’m meddwl i wrth weithio mlaen tan nes oedd yn tynnu am wyth o’r gloch, a finnau rŵan wedi dwad i ben y dalar oedd gen i ar y pryd. Mi eis i lawr tua \p{36} storfa’r peintars i gael gweld p’un ohonyn nhw oedd wedi dwad mor gynnar, a chael sgwrs bach cyn imi i chychwyn hi am adre. ’Doedd yno neb yn y stôr. Mi eis wedyn o gwmpas y gwahanol lefydd lle ’roedd y peintars yn gweithio’r dyddia hynny~— ’roedd yn dyddio rŵan~— ond ’doedd yno ’run creadur byw ar gyfyl y plas ond fi. Mi eis i lawr wedyn am y servants’ hall~— ’roedd y drws yng nghlo yn olreit i chi. Mi eis ar draws yr iard wedyn am y gweithdy, i aros i’r criw ddwad am wyth o’r gloch. Erbyn hyn ’roeddwn i’n dechrau hel meddyliau~— wedi clywed cymaint o hen lol am y lle~— ac ofn cael fy ngwneud yn ffŵl yn fwy na dim. Mi gefais fy hun yn tybio y gallai sŵn dŵr yn y peipiau, fel water-hammer neu rywbeth felly fod wedi fy ngham-arwain. Ond pa fwya meddyliwn i am y peth sicraf yn y byd oeddwn i mai sŵn traed dyn glywais i.

‘Wrth reswm mi allasai rhywun fod wedi cerdded i mewn pe tasai’r drws heb ei gloi, ac wedi mynd allan trwy ryw ffordd arall wedi iddo fo gloi’r drws oddi mewn, ond mi fethais i’n lân a gweld unrhyw ffordd y gallai neb fod wedi mynd allan heb adael ei ôl, ac mi ’roedd y drws yng nglo a’r goriad yr ochr i mewn yn anodd iawn i’w sbonio. Mi benderfynais na ddwedwn i air am y peth wrth neb, ’doedd gen i ddim llawer o awydd rhoi cyfle i neb gael hwyl am fy mhen i efo peth felly.

‘Toc mi ddaeth Owain Rowlands a’r criw at eu gwaith: mewn deng munud ’roedd yno ddigon o sŵn traed ym mhob twll a chornel o’r lle. Mi arhosais i nes cael gweld y peintars yn cyrraedd, a dyma Huwcyn Ellis a’i giang yntau’n dwad ar eu beics fel arfer, wedyn~— mi eis adre am frecwast.’

‘Neno’r tad,’ medd William Pierce, gan edrych ar Nhad ychydig bach yn dosturiol.

‘Ond ’tydi’r stori ddim yn darfod yn y fan yna,’ medd Nhad.

‘O?’ medd William Pierce. ‘Felly wir ionadd i!’

‘Yn ddiweddarach y bore hwnnw ’roeddwn i’n gweithio i \p{37} fyny yn yr atics yn yr hen blas, ar fy mhen fy hun. A phwy ddaeth i fyny ata i tua chanol y bore ond Jack William~— wedi dwad am sgwrs bach. ’Roedd Jack gartre am wylia o rywle i ffwrdd ’na. ’Roedd Jack yr adeg honno’n gweithio efo rhyw ffyrm gosod polion a weiars trydan; yn byw yn y Lodge wrth gwrs, ac wedi dwad draw ar hyd y dreif am sgwrs efo’r hogia. Mi ’roedd digwyddiad y bore cynnar ar fy meddwl i o hyd, a medda fi wrth Jack:

“Dwed i mi Jack, ’rwyt ti a dy dad yn gwybod am yr hen le yma cystal â neb, wyt ti’n credu yn yr hen straeon ’sbrydion yma mae pobol yn i hadrodd o hyd? Wyt ti’n meddwl bod yma rywbeth felly, o ddifri rŵan?”

‘Dyma Jack yn edrach yn galad arna i efo’r llygada duon rheini a dyma fo’n deud fel hyn, “Jerry~— ’rydw i’n gwybod i sicrwydd fod yma rywbeth rhyfedd iawn yn yr hen le ’ma, ond beth ydi o fedra i ddim deud wrthat ti. Ond mi ddweda i hynny a wn i wrthat ti~— fydda i ddim yn deud wrth bawb cofia. Pan oedd yr hen le ’ma’n wag cyn i Davies Ciwrat ddwad yma, mi ddechreuais i ddwad yma i garu ambell gyda’r nos, dwgyd y goriad o’r tŷ heb i Nhad wybod wsti. Y goriad hwylusaf i’w gario’n ôl a blaen gan yr hen ddyn oedd goriad y servants’ hall, a thrwy’r drws hwnnw y bydden ni’n sleifio i mewn, a’r lle mwya cysurus i dreulio noson oedd y llofft yn union uwchben y servants’ hall. Wel i ti, ’roedden ni yno’n dau ryw noson ddiwedd y flwyddyn fel hyn, pan glywem ni’r drws o tanom ni~— drws y servants’ hall~— yn agor. Wel damia medda fi wrthyf f’ hun, dyma rhyw ddiawlad wedi cael allan ein bod ni yma ac am aflonyddu arnom ni~— hoff migiâms gweision ffermydd wrth gwrs. A melltithio fy hun yr oeddwn i am imi anghofio cloi’r drws.

‘“Wel, dyna lle’r oedden ni, yn y tywyllwch. Finna’n meddwl mai go brin y doi neb o hyd inni yn ein cuddfan ar chwara \p{38} bach. Mi glywem sŵn traed trwm yn croesi llawr coed y servants’ hall, wedyn ar hyd llawr teils y coridor ac i waelod y grisiau cefn. Pan glywsom ni sŵn y traed yn cychwyn i fyny’r grisiau cefn, dyma Mair yn gafael yn dynn yn fy mraich i ac mi gefais gryn drafferth i’w pherswadio i gadw’n ddistaw. Dyma fi’n sibrwd wrthi hi y byddai pwy bynnag oedd yno’n siŵr o fynd i fyny tua llofftydd y ffrynt~— buasem ninnau wedyn yn sleifio allan heb i neb wybod. Ond dim perig! Mi clywem o’n dwad hyd y landing i gyfeiriad y llofft lle’r oedden ni. Wel iti, dyma fi’n penderfynu fod pwy bynnag oedd yno’n mynd i gael y cwrbins gorau gafodd o ’rioed. Ond cyn iddo fo’i chael hi ’roedd raid imi gael gweld pwy oedd o. Mi sefais wrth y drws, blwch matsus yn fy llaw a matsen yn barod i’w thanio”.’

Yn y fan yma mae Nhad yn dweud:

‘Mi wyddoch chi William Pierce, mai nid ymffrost wag oedd hynny gan Jack, go brin bod yna neb fuasai’n medru gwneud llawer o siâp arni yn erbyn dyrnau Jack William. Ond fel y dwedodd o ei hun:

‘“Pan ddaeth sŵn y traed i ymyl y drws dyma fo’n aros, fel petai i wrando, dyma finna’n plycio’r drws ar agor a thanio’r fatsen~— wyddost ti Jerry, ’doedd yno ddim enaid byw ar y landing o gwbl. Hynny fedrwn i neud oedd dal Mair rhag treio mynd allan trwy’r ffenest, ’roedd hi wedi dychryn cymaint, a’i chario hi allan wnes i, ’roedd hi mewn llewyg bron iawn. Ac wedi inni gyrraedd drws y servants’ hall ’roedd o yng nghlo. ’Dwn i ddim sut i sbonio peth felna, ond ’roedd o’n ormod i mi beth bynnag, ddois i ddim ar gyfyl y lle byth wedyn wedi nos iti.”’

Erbyn hyn mae William Pierce yn edrych fel dyn wedi ei hen argyhoeddi. ‘Wel, chlywais i rotsiwn beth! Ddwetsoch chi wrtho fo am eich profiad chi Jerry Williams?’

‘Do,’ medd Nhad, ‘ac mi ’roedd Jack yn edrach yn rhyfedd \p{39} iawn fel yr oeddwn i’n adrodd fy stori fi, ac wedi imi orffen dyna lle ’roedd o’n gofyn trosodd a throsodd~— “Ac mi ddigwyddodd hynny iti bore heddiw ddiwetha?” Ond dyma Jack wedyn yn dweud stori arall, am brofiad gafodd yr hen John ei dad, a dyma sut yr oedd honno:

‘“Un waith y gwelais i Nhad wedi dychryn efo’r hen le ’ma. ’Roedd hynny dipyn go lew yn ôl. Neb yn byw yma ar y pryd, ac ar wahan i weithio’n yr ardd mi fyddai Nhad yn agor y ffenestri yn y boreau a’u cau gyda’r nos ac edrach ar ôl y lle’n gyffredinol. Rhyw gyda’r nos braf yn yr haf oedd hi pan ddaeth o adre mewn stad ofnadwy, wedi dychryn am ei fywyd. Mi fuom yn hir yn cael ganddo i ddweud yn iawn be ddigwyddodd, ond swm a sylwedd i stori o oedd hyn. ’Roedd o wedi bod trwy’r plas i gyd ac wedi cau pob man yn daclus ac wedi dwad i lawr i’r neuadd ac yn hwylio i gloi’r drws ffrynt pan welodd o ryw ledi grand yn dwad i lawr y grisiau i’r neuadd. Mi gododd Nhad i het iddi, meddwl mai un o’r byddigions wedi dwad i weld y lle oedd hi~— mi fyddai rhywun byth beunydd yn dŵad i gael golwg gan feddwl dŵad yma i fyw am sbel. Ddwedodd y ddynes ddim gair wrth Nhad, dim ond cerdded heibio iddo fo. ’Roedd o’n deud i fod o’n clywed siffrwd plygion ei dillad hi fel ’roedd hi’n i basio fo. Mi edrychodd arni hi’n cerdded ar hyd y neuadd a throi i’r Parlwr Coch yn y pen draw. Mi safodd Nhad yn y fan lle’r oedd o wrth y drws ffrynt, ac aros amdani hi i ddwad yn i hôl. Ond ’roedd hi’n aros yn hir iawn yn y Parlwr Coch, a Nhad yn petruso beth i neud, ’roedd arno fo eisiau cloi a mynd adra, ac eto ddim eisio bod yn ddifanars. Beth bynnag iti, dyma fo’n mynd yn ara bach tua’r Parlwr Coch ymhen sbel, ac yn sefyll tu allan i’r drws ac yn rhyw fwmian canu, i dynnu sylw fel petai. ’Roedd y drws ar agor, ac mi fedrai weld i mewn ryw gymaint, ond ’doedd o ddim yn medru i gweld hi. Wedyn dyma \p{40} fo’n cael digon o blwc i guro ar y drws. Dim ateb. O’r diwedd dyma fo’n camu i mewn, yn wylaidd iawn ac yn barod i ymddiheuro i’r ledi chwedl yntau. Wyddost ti Jerry~— ’doedd yno aflwydd o neb yn y Parlwr Coch o gwbl. Mi plannodd Nhad hi allan trwy’r drws ffrynt a ’dwn i ddim faint redodd o ar hyd y dreif, ond ’roedd o’n laddar o chwys pan gyrhaeddodd o adra, ac mewn cyflwr dryslyd iawn. Fi fu’n cloi’r plas y noson honno, ac am wythnosau wedyn~— tan nes daeth yma rywun i fyw am sbel wedyn.”’

Mae William Pierce a Nhad yn syllu’n syn i’r tân, Mam yn gweu a sŵn y gweill yn tincian ar ei gilydd. Dau benelin William Pierce yn gorffwys ar ei bennau gliniau, ac mae o’n mwydo’i ddwylo yn ei gilydd, dwylo mawr cryfion. Nid yw Nhad yn gymaint dyn â William Pierce, ond sylwaf fod ei ddwylo yntau’n agos iawn cyn gymaint, ac mae yntau’n dal ei ddwylo yn ei gilydd fel y bydd dynion na fyddant yn smocio.

‘Wel wir, mae’n anodd ofnatsan esbonio pethau felna welwch chi,’ medd William Pierce, ‘ond, ’doedd y peth ddim yn eich cynhyrfu chi Jerry Williams? Aethoch chi yno i weithio yn oriau mân y bore ar ôl y digwyddiad yna?’

‘Do,’ medd Nhad, gyda rhyw gysgod o chwerthiniad cynnil. ‘Mi fûm yn mynd yno felly am gryn bythefnos bob bore am bedwar o’r gloch yr un fath yn union. Ond chlywais i ddim byd o gwbl wedi hynny, na gweld dim byd. A deud y gwir ’roeddwn i’n siomedig braidd am na ddaeth y peth wedyn. Ond yr hyn ydw i’n weld yn anghyffredin odiaeth o hyd ydi i Jack William fod wedi clywed yr un peth yn union a glywais i, o dan amgylchiadau gwahanol, ac iddo fo adrodd ei stori wrtha i ar yr union fore y digwyddodd y peth i mi.’

Yr wyf wedi bod yn dal y \textit{Funny Wonder} yn fy llaw ers meitin, ac wedi bod yn edrych yn galed arno fo ond heb ddarllen dim. Mae’r sgwrsio’n dal i fynd ymlaen, ac wedi \p{41} newid maes bellach, maent yn trafod materion y capel, a’r Sul yfory, ac mae’r ymgom yn dechrau dangos arwyddion llacio. Gwn yn iawn y bydd Nhad neu Mam yn dweud wrthyf ei bod yn amser imi fynd am y ciando unrhyw funud rŵan.

Dringaf y grisiau cefn â’r gannwyll yn fy llaw, gan droi i’r chwith ar y landing ganol. Pasio llofftydd Madge, Robin a Wil, ac ymlaen i’r llofft bellaf. Cau’r drws, a meddwl beth fuaswn yn ei wneud pe buasai yna sŵn traed yn dwad at y drws. Ond wedyn, ’does yna ddim byd felly yn y plas yma siŵr iawn. Gosod y gannwyll ar y bwrdd bach yn ymyl y gwely. Mae’r \textit{Voyage of the Aurora} ar y bwrdd, ar hanner ei ddarllen, coblyn o lyfr da ydi o hefyd. Tynnaf fy nillad oddi amdanaf yn frysiog, mae hi’n ofnadwy o oer yn y llofftydd yma, a neidiaf i’r gwely. Mae’n oerach byth yn y gwely. Ond mi gynhesith yn y munud. Nid wyf am ddarllen y llyfr am funud, mae’n braf cael ffri-whîl yn fy meddwl efo’r straeon glywais i heno. Tybed a ddof fi byth i fod yn ddigon o foi i beidio ag ofni ysbrydion? ’Rwyf yn bur siŵr beth bynnag na thyf fy nwylo i byth yn fawr a chryf fel rhai William Pierce a Nhad, rhyw hen ddwylo-merch fel dwylo dynion sy’n chwarae piano fydd gen i, ’rydw i’n siŵr o hynny. Gwn yn iawn nad oes gan Nhad ofn coblyn o ddim o gwbl, a dyna William Pierce eto, clywaf y fo a Nhad allan yn yr iard rŵan yn clebran am ryw bethau sydd ganddynt, ac un ohonynt yn dweud bod y lleuad yn prysur foddi. Clywaf Nhad yn gofyn,

‘Pa ffordd yr ewch chi rŵan?’

‘Ar hyd llwybr Siôn Owen Ffatri y dois i. Mae gen i awydd mynd yn ôl drwy’r un ffordd.’

‘Wel ia, ’does gennych chi ddim llawer o ddewis heno.’

Clywaf hwy’n galw Nos Dawch ar ei gilydd, yna sŵn Nhad yn bario drws mawr yr iard, yn diffodd y lampau, yn cloi drws y cefn. Yna distawrwydd.

Meddyliaf am William Pierce yn mynd rŵan ar ei ben ei \p{42} hunan bach yn yr eira mawr a’r tywyllwch gyda’r coed. Gwn yn iawn am lwybr Siôn Owen Ffatri. Dyna’r ffordd fyddaf finnau’n gymryd wrth fynd i nôl llaeth enwyn i’r Betws Fawr. Ond wedyn bydd hynny bob amser ar gefn dydd golau, heb ddim tomennydd o eira ac ysbrydion y fall yn disgwyl amdanoch chi yn y tywyllwch ac ym mhob congl. Af ar hyd y llwybr yn fy meddwl, dros gamfeuon a thrwy’r goedwig dywyll, i lawr at Bont y Betws a’r afon Ddwyfach.~… Nefoedd! Mae’n rhaid bod dynion felna’n ddewr. Wrth feddwl, cofiaf fy mod i bron â marw o ofn gwyddau beth amser yn ôl, ni fyddai raid i unrhyw glagwydd ddim ond troi ei ben i edrych arnaf a byddwn yn hwylio i’w heglu hi am fy mywyd. Ond ’rydw i wedi meistroli’r ofn hwnnw erbyn hyn, ac mi fedraf edrach ar unrhyw glagwydd rŵan yn sgwâr yn ei wyneb. Ond ar fy ngwir i, fedraf fi ddim dychmygu amdanaf fy hun yn medru concro ofn ysbryd annaturiol felly. Gobeithio’r nefoedd na chaf fi byth mohonof fy hun yn y Plas Hen ar fy mhen fy hun, yn y nos… nac yng ngolau dydd chwaith, byth, byth bythoedd, yn dragwyddol.
